**电影频道**（频道呼号：**CCTV-6
电影**），是中国大陆一条综合性的[电影专业频道](../Page/电影.md "wikilink")，由[中共中央宣传部下属机构](../Page/中共中央宣传部.md "wikilink")“**中央宣傳部电影卫星频道节目制作中心**”\[1\]制作、运营和播出。由于使用[中国中央电视台的品牌及标志](../Page/中国中央电视台.md "wikilink")，故该频道也被称为“**中国中央电视台电影频道**”，是唯一的国家级专业[电影频道](../Page/电影.md "wikilink")，以[普通话广播为主](../Page/普通话.md "wikilink")。作为国家电影局电影卫星频道于1995年11月30日正式开播，通过[中星6B](../Page/中星6B.md "wikilink")、[中星九号卫星覆盖全国](../Page/中星九号.md "wikilink")，卫星信号加密作全天候播出。

## 历史

该频道1995年11月30日起被作为中国国家新闻出版广电总局电影卫星频道而正式对全国开播。自开播起，该频道即采用**CCTV-6**（左上角）与**电影频道**（右下角，最初使用文字，后改为图形图案；开播之初播出广告、预告片期间不悬挂“电影频道”标志\[2\]）双呼号识别。

2012年9月28日，广电总局批准该频道进行高标清同播。12月电影频道高清频道正式开播。
在开播初期到2012年11月25日，该频道由[中国中央电视台](../Page/中国中央电视台.md "wikilink")（以下简称央视）负责其节目的播出及卫星上链。11月26日，随着央视部分频道的播出由老台址向新台址过渡，该频道的节目播出信号源切换为电影频道节目中心自己负责，而央视只负责标清节目上链（央视信号源在备播至12月9日后已停播）。

2012年12月12日，该频道的宽屏16:9的高清节目信号通过华诚平台上星试播，并于2013年元旦正式开播（呼号及显示方式与标清版相同，右上角挂上“高清”字样）。虽然此频道与电影频道节目中心运营播放的其他付费频道一样，在广电总局网站上提供的《广播电视播出机构及频道频率名录》中被列为央视的频道，但央视不负责此频道的广告业务，其广告收入也不计入到央视的广告收入中。央视只是透过旗下的中央卫星传播中心负责此频道标清版的节目卫星上链，及收视费的收费工作。

自2014年5月13日晚上20:15分播出的电影《[紧急迫降](../Page/紧急迫降.md "wikilink")》起，该频道标清版16:9节目的播出画面比例由4:3信箱模式改为16:9压缩4:3，但在播放年代较久远的或电影频道只拥有4:3比例视频格式的电影时，不会像高清版一样左右加黑边。2015年4月1日，电影频道右下角更换全新金黄色台标（对外播出的[中国电影频道依然是旧版标志](../Page/中国电影频道.md "wikilink")），5月8日台标调整为适应16:9比例，但频道的报时标依然为4:3比例。（另在特殊时期如转播北京电影节等重大活动，为避免节目当中本身右下角角标被遮挡，节目播出期间会去掉“电影频道”台标，待节目结束后恢复显示）

2014年9月28日，因应[机构改革](../Page/深化党和国家机构改革#深化中共中央机构改革.md "wikilink")，「国家新闻出版广电总局电影卫星频道节目中心」更名为“中央宣传部电影卫星频道节目制作中心”，归口[中央宣传部领导](../Page/中共中央宣传部.md "wikilink")。\[3\]

## 主要栏目

  - 《[中国电影报道](../Page/中国电影报道.md "wikilink")》
  - 《[世界电影之旅](../Page/世界电影之旅.md "wikilink")》
  - 《[流金岁月](../Page/流金岁月.md "wikilink")》
  - 《[电影人物](../Page/电影人物.md "wikilink")》

<!-- end list -->

  - 《佳片有约》
  - 《电影频道梦工厂》
  - 《爱上电影网》
  - 《i爱电影》

## 频道文化

### 电影制作

电影频道从成立以来不仅参与了许多中国电影投资与制作，还致力于制作电视电影，而后则以数字电影为主力制作方向。\[4\]

  - 2009年：《急速救援》（提名国际艾美奖最佳电视电影、最佳男演员）
  - 2008年：《棋王和他的儿子》（提名国际艾美奖最佳男演员）、《等郎妹》（提名国际艾美奖最佳电视电影、最佳女演员）
  - 2005年：《为奴隶的母亲》（获国际艾美奖最佳女演员奖）
  - 2002年：《黑白》（获汉斯国际电视节评委会特别奖）
  - 2001年－2005年：《法官老张轶事》系列
  - 2001年：《[上车，走吧](../Page/上车，走吧.md "wikilink")》（获金鸡奖最佳电视电影）

### 门户网站

“1905电影网”是电影频道的门户网站。该网站的域名“1905（年）”是中国电影或[华语电影的开端](../Page/华语电影.md "wikilink")。该网站除了提供相关的新闻资讯外，还提供电影频道节目中心制作的数字电影以及电影频道拥有网络播放版权的电影的在线视频点播服务。

## 参见

  - [中国电影频道](../Page/中国电影频道.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国中央电视-{台}-电影频道官方网站](http://tv.cctv.com/cctv6/)

  -
  -
  - [电影频道节目播出时间表](http://tv.cntv.cn/epg?channel=cctv6)

{{-}}

[Category:中共中央宣传部](../Category/中共中央宣传部.md "wikilink")
[Category:国家新闻出版广电总局](../Category/国家新闻出版广电总局.md "wikilink")
[Category:国家广播电影电视总局](../Category/国家广播电影电视总局.md "wikilink")
[Category:国家电影局](../Category/国家电影局.md "wikilink")
[06](../Category/中国中央电视台频道.md "wikilink")
[Category:中国电视电影频道](../Category/中国电视电影频道.md "wikilink")
[Category:1995年成立的电视台或电视频道](../Category/1995年成立的电视台或电视频道.md "wikilink")

1.
2.  [1999年CCTV-6节目播出片段](http://www.tudou.com/programs/view/VbTMac0oVyU/)
3.
4.  [电影卫星频道节目制作中心简介](http://www.m1905.com/news/20100816/383242.shtml)电影频道官网